%%==================================================================%%
%% Author : Tejedo GonzÁlez, Daniel                                 %%
%%          SÁnchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.0, 18/11/2012                                         %%                   %%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Antecedentes, ecore                                       %%
%%==================================================================%%

EMF o Eclipse Modeling Framework es un plug-in para eclipse que permite trabajar con la metodolía de Ingeniería Dirigida por Modelos. Tiene incorporado varios generadores de código que permiten, entre otra multitud de funciones, crear automáticamente la implementación de los modelos que creemos, así como su integración inmediata como plug-in con el entorno eclipse. Además, es capaz de integrarse con multitud de herramientas orientadas a tareas mucho más específicas dentro de la Ingeniería Dirigida por Modelos, de las cuales cabe destacar Ecore.

Ecore es la herramienta que permite la creación y edición de metamodelos, gracias a un entorno visual bastante atractivo que facilita enormemente el proceso. El fichero resultante de nuestra creación presentará automáticamente un formato estándar XMI, que es el utilizado para todo tipo de modelos y sus instancias. Ecore posee otro tipo de funcionalidades menos utilizadas que se engloban dentro del paquete Ecore Tools, enfocadas todas ellas al uso de los metamodelos y su validación.

Por último, EMF también incorpora una herramienta integrada con Ecore para la validación de las múltiples sintaxis concretas que podamos construir. EMF Validation Framework sirve, en otras palabras, como soporte en caso de que nuestro lenguaje pueda contener reglas adicionales que no puedan ser satisfechas únicamente con la descripción del metamodelo y la gramática. En el caso particular de nuestro editor para escificación y validación de restricciones hemos utilizado EMF Validation Framework para comprobar si las características escritas por el usuario existen en el modelo importado, y también para determinar si tienen cardinalidad o no.