%%==================================================================%%
%% Author : Tejedo GonzÁlez, Daniel                                 %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.0, 18/11/2012                                         %%                   
%% Version: 2.0, 05/02/2013                                         %%                   
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Conclusiones, conclusiones personales                       %%
%%==================================================================%%

Para el desarrollo de este editor se han utilizado herramientas que son estándares \emph{defacto} dentro de la comunidad de modelado, tales como Ecore o EMF. Estas herramientas ofrecen funcionalidades bastante potentes, pero dada su reciente aparición, aún presentan ciertas carencias que han de ser resueltas.

Por ejemplo, el editor gráfico para metamodelos de Ecore podría mejorarse en muchos aspectos.  No estaría mal poder ser capaz de editar algunos de los parámetros de las metaclases y sus relaciones sin tener que cambiar de ventana. También mejoraría la propia interfaz de colocación de las metaclases, pues colocar las relaciones del modo que uno desea es una tarea mucho más ardua de lo que debería ser.

En el caso de la herramienta \emph{EMFText}, ni siquiera estamos hablando de una utilidad que esté reconocida como estándar \emph{de facto}. Tiene una vida muy corta y apenas se puede decir que esté en fase beta. En muchos momentos del desarrollo nos encontramos con errores que los propios desarrolladores desconocían, y tuve que intercambiar e-mails con ellos para poder solucionar ciertos aspectos de nuestra gramática.

El mayor freno que sufrió el desarrollo fue debido en la mayoría de los casos a problemas con las propias aplicaciones. Aún así, fue muy edificante poder desarrollar un software siguiendo una metodología tan radicalmente distinta de lo que en muchas ocasiones aprendí a lo largo de mis estudios. Creo que la construcción de Software Dirigido por Modelos tiene mucho futuro, y en cuanto las herramientas consigan estandarizarse no me cabe duda que serán utilizadas de un modo mucho más frecuente en el futuro.