%%==================================================================%%
%% Author : Tejedo GonzÁlez, Daniel                                 %%
%%          Sánchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.0, 18/11/2012                                         %%                  
%%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Antecedentes, ecore                                              %%
%%==================================================================%%

EMF \emph{Eclipse Modeling Framework}~\cite{steinberg:2008} es un \emph{plug-in} para Eclipse~\cite{clayberg:2008} que permite elaborar metamodelos. Pera ello proporciona un lenguaje de metamodelado denominado Ecore, el cual se ha convertido en el estándar \emph{de facto} para la realización de metamodelos. Utilizando Ecore se pueden crear metamodelos de forma gráfica usando una notación muy similar a la los diagramas de clases de UML. La Figura~\ref{fig:sle:metamodeloGrafo} muestra un sencillo ejemplo de metamodelo en Ecore (ver Sección~\ref{sec:intr:sle} para más detalles). EMF también incorpora una herramienta para la validación reglas adicionales que no puedan ser especificadas a nivel de del metamodelo. 
 
EMF permite que, a partir de un metamodelo especificado en Ecore, podamos, utilizando diversos generadores de código, crear automáticamente un conjunto de clases que nos permiten manipular dichos modelos a nivel de código. Dichas clases se pueden además distribuir como \emph{plug-in} para el entorno Eclipse.

Además, al haberse convertido en estándar \emph{de facto} para el desarrollo de metamodelos, Ecore es compatible con multitud de herramientas para Ingeniería de Lenguajes Dirigida por Modelos, como EMFText, la cual se describe en la siguiente sección, o diversos generadores de código o herramientas de transformación de modelos. 

