%%==================================================================%%
%% Author : Tejedo Gonzďż˝lez, Daniel                                 %%
%%          Sďż˝nchez Barreiro, Pablo                                 %%
%% Version: 1.0, 14/11/2012                                         %%                   %%                                                                  %%
%% Memoria del Proyecto Fin de Carrera                              %%
%% Introducciďż˝n, archivo raďż˝z                                       %%
%%==================================================================%%

\chapterheader{Introducción}{Introducción}
\label{chap:introduction}

%%==================================================================%%
%% NOTA(Pablo): Ponle nombre a tu proyecto, com mďż˝dulo dentro de    %%
%%              de Hydra                                            %%
%%              Comienza nombrando a tu proyecto, no a Hydra. Tu    %%
%%              proyecto es el producto principal, Hydra es el      %%
%%              producto marginal                                   %%
%%              Tampoco menciones el AMPLE, porque en este caso     %%
%%              no es necesario, ya que no has estado trabajando    %%
%%              para dicho proyecto                                 %%
%%                                                                  %%     %%==================================================================%%

Esta memoria de Proyecto Fin de Carrera presenta un entorno para la especificación y validación de restricciones en árboles de características con cardinalidad. El entorno ha sido desarrollado dentro del contexto de la aplicación Hydra, una herramienta para el modelado de características. Este capítulo introduce la situación anterior del proyecto Hydra y los conceptos implicados en el mismo, así como los nuevos conceptos que esta ampliación incorpora. Se describirán también los objetivos que este trabajo pretende alcanzar y la motivación que subyace tras ellos. Por último, se indicará la estructura que presentará este documento.


\chaptertoc

\section{Introducción}
\label{sec:intr:introduction}

\input{introduction/theIntroduction.tex}

\section{Objetivos}
\label{sec:intr:motivation}

\input{introduction/objetivos.tex}

\section{Estructura del Documento}
\label{sec:intr:organization}

Tras este capítulo de introducción, la memoria se estructura tal y como se describe a continuación: El capítulo 2 introduce un poco más en profundidad los conceptos implicados en la herramienta Hydra, así como las herramientas más determinantes a la hora de llevar a cabo su implementación. El capítulo 3 describe la planificación del proyecto desde el punto de vista de las tareas involucradas. El capítulo 4 describe en profundidad la parte correspondiente a la creación de las sintaxis concreta y abstracta. El capítulo 5 describe el resto de tareas que se han llevado a cabo en el proyecto, y el capítulo 6 describe mis conclusiones personales y la situación de la herramienta de cara al futuro.



